\subsection{Zusammenfassung: GIS I - Modellierung}
\subsubsection{Seite 2 - Geoobjekte}
Ein Feature (Geoobjekt) ist ein abstraktes Modell eines realen räumlichen Objektes.

Es kann hinsichtlich seiner
\begin{itemize}
    \item[Geometrie] räumlichen Lage
    \item[Topologie] Lagebzeihungen zu anderen Features
    \item[Thematik] fachlich relevante Eigenschaften
    \item[Dynamik] zeitliche Veränderung
\end{itemize}
gegenüber anderen Features unterscheiden.

Fatures können einen Bezug zu objektorientierten Paradigma aufweisen, müssen dies aber jedoch nicht.
Somit können sie eher statisch oder dynamisch sein.

\subsubsection{Seite 3 - Geoinformation}
Die semantik (geometische, topologische, thematische und dynamische Bedeutung) auf eine fachspezifische Fragestellung bildet die zugehörige Geoinformation.

\subsubsection{Seite 4 - Sichten auf Geoobjekte}
Je nach Sichtweise können andere Eigenschaften des realen Objekts unterschieden erfasst bzw. wichtig sein.

z.B. eine Gewässerstrecke aus hydrologischer oder limnologisch-gewässerökologischer Sicht.

\subsubsection{Seite 5 - Geodaten}
Dies sind beispiele für eine formale Beschreibung einer Eigenschaft:
\begin{itemize}
    \item Breite des Wasserpegels = 3,5 Meter
    \item Wasserstand am Pegel = zwithöchster
    \item Wassermoose = vorhanden
\end{itemize}
Dies sind für die Fragestellung relevante gedankliche Abbilder der Realität.

Sie lassen sich zu Klassen (übergeordneter Typ) durch Abstraktion zusammenfassen.

\subsubsection{Seite 6 - Beispiele: Geodaten}
Sowohl Teich als auch See sind vom Typ stehendes Gewässer, stehende Gewässer und fliesende Gewässer werden beide zu dem Obertyp Gewässer gezählt.

\subsubsection{Seite 7 - Abstraktion: Taxonomie}
Durch die Definition von Unter- und Oberbegriffen entsteht eine hierarchische ordnung (Taxonomie)

Gewässer $\Rightarrow$ stehendes Gewässer $\Rightarrow$ Teich

Teiche haben eine charakteristische Eigenschaft durch die Zugehörigkeit zu der Oberklasse.

\subsubsection{Seite 9 - Aggregation}
Hier werden mehrere Teile zu einem ganzen Zusammengefasst, dies ist eine "hat-ein"-Beziehung.

So hat eine Stadt mehrer Stadtbezirke.

\subsubsection{Seite 11 - Abstraktion: Raumobjekt zu Geoobjekt}
Diese Abstraktion kann die Geometrie, Topologie, Thematik und Dynamik betreffen.

Die Arten der Modellierung kann von vielen Faktoren abhängen:
\begin{itemize}
    \item Fragestellung
    \item Messtechnik
    \item Analysemethoden
    \item Arbeitsaufwand
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 13 - Geometrische Dimension}
Die Dimenstion beschreibt die Anzahl voneinander unabhänigen Richtungen des Raumes.
\begin{itemize}
    \item[0D] Punkte
    \item[1D] Linienstücke (Strecken mit eine (endlichen Länge)
    \item[2D] Flächen mit einer Flächenangabe
    \item[3D] Körper werden unterschieden zwischen Soliden-Körper (Volumenkörper) und Polyeder (Grenzflächen-Körper)   
\end{itemize}
Je nach Fragestellung (Abstraktionsgrad) kann die Dimension eines Geoobjekts verringert werden.

\subsubsection{Seite 15 - Topologische Dimenstion von Geokörpern}
In der Topologie wird der Begriff der Dimension analog genutzt:
\begin{itemize}
    \item[0D] Knoten
    \item[1D] Kanten
    \item[2D] Polygone
    \item[3D] Solide oder Polyeder
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 16 - Thematische Dimension}
Auch in der thematischen Modellierung wird der Begriff Dimension verwendet. 

Die Anzahl der Merkmale (Attribute) werden als Dimension bezeichnet.

\subsubsection{Seite 17  - Zeitliche Dimension}
Hier wird die zeitliche Veränderung von Geoobjekten betrachtet.

Meist wird Sie als vierte Dimension (3D + Zeit) bezeichnet.

\subsubsection{Seite 18 - Skalierung von Geoobjekten}
Geoobjekte können in unterschiedlichen räumlichen Auflösungen (Skalierungen) modelliert werden:

Makroskala $\leftrightarrow$ Mesoskala $\leftrightarrow$ Mikroskala

Je höher die räumliche Auflösungen ist, desto größer sollte der Kartographische Maßstab sein.

\subsubsection{Seite 21 - Räumliche Varianz von Geoobjekten}
Attributwerte von Geoobjekten varrieren je nach deren Räumliche Lage.

So ist der durchschnittlich gemessene Niederschlag im Jahr von Lage zu Lage unterschiedlich.

\subsubsection{Seite 22 - Geometrie von Geoobjekten}
Dies umfasst alle Angaben zur absoluten räumlichen Lage und Ausdehnung auf Basis eines räumlichen Bezugssystems (Koordinatensystem)

Beispiel: Ein Punkt im Gauß-Krüger-Koordinatensystem hat einen Rechtswert und einen Hochwert P(R, H).

\subsubsection{Seite 23 - Vektor- und Rastermodell}
Zur Beschreibung von Geoobjekten gibt es zwei Konzepte:
\begin{itemize}
    \item[Vektormodell] Grundelement ist der Punkt, er wird durch seine Position (Koordinate) eindeutig bestimmt. \newline
    Der Name Vektor kommt von der Möglichkeit Punkte durch Tipel (Vektor) beschreiben zu können. \newline
    Hierdurch lassen sich Punkte extrem genau beschreiben
    \item[Rastermodell] hier ist die Genauigkeit durch die Basisgröße der Rasterzelle vorgegeben. \newline
    Es kann je Rasterzelle nur ein Wert gespeichert werden.
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 24 - Topologie von Geoobjekten}
Die Topologie charakterisiert die räumliche Bzeihung von Geoobjekten, Grundbegriffe sind hier die:
\begin{itemize}
    \item Umgeben
    \item Enthalten
    \item Nachbarschaft
    \item Überschneiden
\end{itemize}
Die Topologie ist weitestgehend unabhängig von der Geometire.
Beim drehen oder strecken geometrischer Objekte wird nicht die Topologie verändert.

Im Rastermodell können zwei Zellen benachbart sein, wenn sie sich eine Kante teilen.

Im Vektormodell können zwei Punkte benachbar sein, wenn sie durch ein Linienstück verbunden sind.

\subsubsection{Seite 25 - Beispiel: Topologie}
\begin{itemize}
    \item Die Messtation liegt auf dem Gründstück des DWD.
    \item Die Länder Baden-Württemberg und Bayern sind Benachbart.
    \item Die topologische Struktur eines Streckenplans ist ein ideales Beispiel wo nur die topologischen Eigenschaften relevant sind.
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 26 - Thematische Daten}
Sachdaten umfassen alle Eigenschaften einer Klasse von Geoobjekten, dies wird durch eine Menge von Attributwerten beschrieben. 

Meist versucht man alle verfügbaren Daten zu speichern obwohl nur ein Bruchteil für die Fragestellung relevant ist.

Es wird in Kauf genommen, dass für einzelne Objekte / Merkmale gewisse Attributwerte nicht vorhanden sind.

Ein besonderes Attributwert ist der Primärschlüssel (Objektschlüssel) dieser dient der identifikation des Objekts.

\subsubsection{Seite 27 - Beispiel: Thematische Daten}
Für einen Abflusspegel könnte es folge Attribute geben:
\begin{itemize}
    \item Eindeutige Messtellen-identifikation
    \item Pogel-Nullpunkt
    \item Art der Abflussmessung
    \item ...
\end{itemize}
Hierbei handelt es sich um Stammdaten, diese sind nicht Zeitrelevant und ändern sich sogut wie nie.

\subsubsection{Seite 28 - Layer-Modell}
Es besteht aus Schichten, wobei jede Schicht andere Themenbereiche abdecken sollte.
Diese werden nach bedarf geladen / angezeigt.
Die Gesamtschicht sollte also den thematischen Rahmen der Untersuchung entsprechen.

\subsubsection{Seite 30 - Objekt-Modell}
Es ist ein Konzept, das sich am Prinzip der objekt-orientierten Datenmodellierung orientiert.

Wesentliche Merkmale sind:
\begin{itemize}
    \item Jeden Geoobjekt besitzt eine Geometrie, Topologie, Thematik und Dynamik sowie eigene Methoden.
    \item Objekte sind gekapselt.
    \item Objekte stellen "Baukästen" (generalisierte Konzepte) d.h. ein Objekt ist eine Instanz seiner Klasse.
    \item Möglichkeit der Berücksichtigung hierarchischer Beziehungen.
    \item Vererbung von Eigenschaften.
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 32 Layer vs. Objekt}
Layer-Modell:
\begin{itemize}
    \item[+] thematische Übersichtlichkeit durch "top-down" aufbau.
    \item[+] Datenerfassung, Aktualisierung und Zugriffsrechte können Schichtspezifisch geregelt werden.
    \item[+] einfache suche nach Attributwerten.
    \item[-] schwierge objektbezogene Abfragen nach mehreren Attributwerten.
\end{itemize}

Objekt-Modell
\begin{itemize}
    \item[+] starke individualität durch "bottom-up" Konzept.
    \item[+] Kapselung vereinfacht die Verwendung. 
    \item[+] Objekte können schnell gesucht werden.
    \item[-] thematische suche über alle Objekte ist aufwendig.  
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 34 - Dynamik von Geoobjekten}
Mit der zeitlichen Veränderung (Dynamik) ist die Änderuing der Geometrie, Topologie, und Thematik gemeint.

Eine Zeiteinheit (Chronon) ist algemein ein Zeitpunkt.

Eine Menge zeitlich angeordneter und zusammenhängender Chronons bildet ein Intervall. Meist werden Feste intervalle genutzt wie Minute, Stunde, Tag etc..
\subsubsection{Seite 35 - Sichtweise auf die Zeit}
Unterschieden beim Arbeiten wird zwischen:
\begin{itemize}
    \item[Realzeit] auch valid time, der Zeitpunkt des Ereginisses.
    \item[Datenbankzeit] auch transaction time, der Zeitpunkt der Datenbankeintragung.
    \item[Anwenderzeit] auch user time, der Zeitpunkt der Datenbankabfrage  
\end{itemize}
Diese Unterschiedlichen Aspekte der Zeit werden auch Zeit-Dimensionen genannt, sie werden mit hilfe von Zeit-Stempeln (time-stamps) abgebildet.

\subsubsection{Seite 36 - Koppelung Raum-Zeit}
Der Raum und die Zeit sind bei allen raum-zeitlichen Prozessen eng aneinander gekoppelt.

Zwischen beginn und ende eines Zeitintervalls ist eine Veränderung der Geometrie, Topologie sowie Thematik möglich.

\subsection{Zulernende Fachbegriffe: GIS I - Modellierung}
\begin{itemize}
    \item[Feature] Geoobjekt
    \item[semantik] geometische, topologische, thematische und dynamische Bedeutung 
    \item[Taxonomie] hierarchische ordnung
    \item[Dimenstion] Geometrie: Anzahl voneinander unabhänigen Richtungen des Raumes
    \item[Soliden-Körper] Volumenkörper  
    \item[Polyeder] Grenzflächen-Körper
    \item[Attribute] Merkmale
    \item[Skalierungen] räumlichen Auflösungen
    \item[Koordinatensystem] räumlichen Bezugssystems 
    \item[Koordinate] Positionsbestimmung
    \item[Primärschlüssel] Objektschlüssel 
    \item[Dynamik] zeitlichen Veränderung 
    \item[Chronon] Zeiteinheit 
\end{itemize}